畫廊原辦本地藝術家個展 卻因 KAWS 流行擅撤展品改賣公仔

本月是「香港藝術月」，躺臥維港的 KAWS 的吹氣公仔尤其搶眼。然而藝術是否趕流行？一家本地畫廊 Lucie Chang Fine Arts 本來正在舉辦本地藝術家陳佩玲的個人展覽，但因 KAWS 突然流行而在未經陳佩玲同意下，將她的部份作品撤走，改為搞 KAWS 的 POPUP STORE。陳佩玲昨日前往畫廊，將其所有展品包上藍膠抗議。她斥畫廊不尊重藝術家，「你當藝術家是甚麼東西？」

畫廊方面則向《立場新聞》承認事件，並稱畫廊就是要以銷售為前提，須要考慮大眾趨勢。

藝術家﹕畫廊欠尊重似時裝店

陳佩玲 (Peggy Chan) 名為「百樣生態 II」的展覽於上月 27 日舉行，展期計劃至本月 31 日結束，展品為其一些舊作。如展覽名稱所示，多以生態為主題。

上周，畫廊方面向陳佩玲表示，希望將她的部份作品移走，改為展出 KAWS 的創作。陳佩玲拒絕。「我問他（畫廊方面），你的畫廊是時裝店（boutique）賣衫嗎？喜歡展甚麼就展甚麼？」畫廊當時僅回覆說會再考慮，唯後來仍在未獲她同意下，將她一件名為「你快樂不等於我快樂」的作品搬走，改為展示 KAWS 的作品。

陳佩玲斥責畫廊僅因 KAWS 今期流行，就展示其作品， 而漠視正在進行個展的藝術家。但見反對無效，她決定以一場行為藝術作回應﹕將她在展覽中的作品以藍色透明膠包起。為確保計劃順利進行，她在事前已告知畫廊，會做一場表演活動，但沒有告訴畫廊真正意圖，只說「希望吸引更多人來看」。最終她的計劃於昨日順利執行。

畫廊出帖反讚藝術家風趣

有趣的是，畫廊其後於 facebook 專頁展示陳佩玲的表演照片，並指陳佩玲的表演「風趣 （witty）」、「向展覽系統投以強烈的聲明」，更稱「她的表演時機在今個月的香港可謂完美」。

對其抗議被指「風趣」，陳佩玲僅回應說覺得畫廊「幾搞笑」。

被問到為何選擇以意圖相對含糊的包膠方式控訴，陳佩玲表示，她曾想過許多其他方法，例如寫信投訴，但感覺行不通，因此最後選擇這種藝術的方法。

至於為何不將作品直接搬走，她則說，不希望自己的作品搬離展廳後，畫廊可以將更多 KAWS 的作品放入。「我亦想看看它會有甚麼反應，例如它會否讓展覽繼續到 31 日。」

陳佩玲指，藝術家在整個本地行業生態中往往處於不平等地位，然而很多人卻敢怒不敢言。她鼓勵藝術家若遇上不公平的事，要勇敢表達，否則難以得到他們應有的利益。

畫廊承認換 KAWS 作品 直言以銷售盈利為目的

《立場新聞》就此向 Lucie Chang Fine Arts 於藝術博覽會 Art Central 的攤位查詢。駐攤位職員承認，有「高層」決定放出 KAWS 公仔雕塑以「搞個 POPUP STORE」，亦承認未經陳佩玲同意即移除其作品，她指，事後她有向陳佩玲道歉。

問到為何突然展出 KAWS，該職員直言，畫廊就是以銷售目的為前提。「其實畫廊的東西都是以銷售為目的。」她續表示，陳佩玲的創作風格偏向自然，但市場接受程度要顧及大眾趨勢，畫廊老闆考量也是以銷售及盈利為主，因此展出 KAWS 的作品。

該名職員又表示，畫廊方面知道陳佩玲的表演是「藝術家表達不滿的形式」。唯對陳佩玲的批評，她則沒有正面回應，僅再強調畫廊要考慮商業層面。

畫廊計劃會繼續展出陳佩玲作品，直至展期結束。

陳佩玲於 1984 年生於澳門，持有皇家墨爾本理工大學藝術文學士學位，現居香港，於牛棚藝術村設有工作室。

Lucie Chang Fine Arts 為香港畫廊，創立於 2011 年，經營項目包括藝術投資顧問、藝術品經銷代理及展覽策劃。

喺香港 賺到錢就係king啦。
藝咩術家，
如果唔係kaws ，邊有人會知你有個畫展喺嗰度？

而家係錢既問題咩

哩樣真係好現實，唔好本住係藝術家性格就當正自己係藝術家，哩個名係其他人比你既讚許，並唔係伶黎打飛機既材料

問到為何突然展出 KAWS，該職員直言，畫廊就是以銷售目的為前提。「其實畫廊的東西都是以銷售為目的。」她續表示，陳佩玲的創作風格偏向自然，但市場接受程度要顧及大眾趨勢，畫廊老闆考量也是以銷售及盈利為主，因此展出 KAWS 的作品。